[Rgb-raster-image-hans.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rgb-raster-image-hans.png "fig:Rgb-raster-image-hans.png")
**-{zh-tw:點陣圖;zh-cn:位图;}-**（**Bitmap**），又称**栅格图**（）或**-{zh-tw:位圖;zh-cn:点阵图;}-**，是使用[像素](../Page/像素.md "wikilink")[阵列](../Page/阵列.md "wikilink")(Pixel-array/Dot-matrix[點陣](../Page/點陣.md "wikilink"))来表示的[图像](../Page/图像.md "wikilink")。

**位图**（**Bitmap**）也可指：

  - 一种数据结构，代表了有限域中的稠集（dense
    set），每一个元素至少出现一次，没有其他的数据和元素相关联。在索引，数据压缩等方面有广泛应用。

位图的像素都分配有特定的位置和[颜色值](../Page/颜色.md "wikilink")。每个像素的[颜色信息由](../Page/颜色.md "wikilink")[RGB组合或者灰度值表示](../Page/三原色光模式.md "wikilink")。

根据[位深度](../Page/位深度.md "wikilink"),可将位图分为1、4、8、16、24及32[位](../Page/位深度.md "wikilink")-{}-图像等。每个像素使用的信息位数越多，可用的颜色就越多，颜色表现就越逼真，相应的数据量越大。例如，位深度为
1 的像素位图只有两个可能的值（黑色和白色），所以又称为二值位图。位深度为 8 的图像有 2<sup>8</sup>（即
256）个可能的值。位深度为 8 的灰度模式图像有 256 个可能的灰色值。\[1\]

[RGB图像由三个颜色通道组成](../Page/RGB.md "wikilink")。8 位/通道的 RGB 图像中的每个通道有 256
个可能的值，这意味着该图像有 1600 万个以上可能的颜色值。有时将带有 8 位/通道 (bpc) 的 RGB 图像称作 24
位-{}-图像（8 位 x 3 通道 = 24
位数据/像素）。\[2\]通常将使用24位RGB组合数据位表示的的位图称为[真彩色位图](../Page/真彩色.md "wikilink")。

[BMP](../Page/BMP.md "wikilink")[文件是](../Page/電腦檔案.md "wikilink")[微软公司所开发的一种交换和存储数据的方法](../Page/微软.md "wikilink")，各个版本的[Windows都支持BMP格式的文件](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")。Windows提供了快速、方便的存储和[压缩BMP文件的方法](../Page/数据压缩.md "wikilink")。BMP格式的缺点是，要占用较大的存储空间，文件尺寸太大。

## 编码方式

### RGB

位图颜色的一种编码方法，用红、绿、蓝三原色的光学强度来表示一种颜色。这是最常见的位图编码方法，可以直接用于屏幕显示。

### CMYK

位图颜色的一种编码方法，用青、品红、黄、黑四种颜料含量来表示一种颜色。常用的位图编码方法之一，可以直接用于彩色印刷。

## 索引颜色/颜色表

位图是一种常用的[压缩方法](../Page/压缩.md "wikilink")。从位图图片中选择最有代表性的若干种颜色（通常不超过256种）编制成[颜色表](../Page/颜色表.md "wikilink")，然后将图片中原有颜色用颜色表的索引来表示。这样原图片可以被大幅度有损压缩。适合于压缩网页图形等颜色数较少的图形，不适合压缩照片等色彩丰富的图形。

## Alpha通道

在原有的图片编码方法基础上，增加像素的透明度信息。图形处理中，通常把RGB三种颜色信息称为红通道、绿通道和蓝通道，相应的把透明度称为Alpha通道。多数使用颜色表的位图格式都支持Alpha通道。

## 色彩深度

色彩深度又叫色彩位数，即位图中要用多少个二进制位来表示每个点的颜色，是分辨率的一个重要指标。常用有1位（单色），2位（4色，CGA），4位（16色，VGA），8位（256色），16位（增强色），24位和32位（真彩色）等。色深16位以上的位图还可以根据其中分别表示RGB三原色或CMYK四原色（有的还包括Alpha通道）的位数进一步分类，如16位位图图片还可分为R5G6B5，R5G5B5X1（有1位不携带信息），R5G5B5A1，R4G4B4A4等等。
\[3\]

## 範例

這裡以大寫字母「J」來展示點陣圖：

  -
    J

靠近看這個字母會像這個樣子，這裡我們用「X」與「_」這兩個字元來表示像素的格子：

`_____X`
`_____X`
`_____X`
`_____X`
`_____X`
`_____X`
`X____X`
`X____X`
`_XXXX_`

从電腦的角度來看更接近下面這個樣子，即上圖中的「_」以0代替，「X」以1代替：

`000001`
`000001`
`000001`
`000001`
`000001`
`000001`
`100001`
`100001`
`011110`

用圖形實例展示，把「[Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png "fig:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png")」放大5倍：[Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png "fig:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png")、10倍：[Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png "fig:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png")與20倍：[Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png "fig:Example_of_ASCII-art_turned_into_a_bitmap.pbm.png")

由此例很容易发现，位图文件在放大后品質明显下降。而[矢量图](../Page/矢量图.md "wikilink")（如[SVG](../Page/SVG.md "wikilink")）则不存在这种问题。

## 参見

  - [矢量图](../Page/向量圖形.md "wikilink")
  - [可视化](../Page/可视化.md "wikilink")

:\* [信息可视化](../Page/信息可视化.md "wikilink")

:\* [科学可视化](../Page/科学可视化.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:可视化](../Category/可视化.md "wikilink")
[Category:電腦術語](../Category/電腦術語.md "wikilink")
[Category:數位幾何學](../Category/數位幾何學.md "wikilink")

1.  <http://helpx.adobe.com/cn/photoshop/using/image-essentials.html>
2.  <http://helpx.adobe.com/cn/photoshop/using/image-essentials.html>
3.  刘长明，杨工明．Visual C++实践与提高——多媒体篇\[M\]．北京：中国铁道出版社，2001